Date: 2017-11-19
Cathegory: sw-generic
Tags: common, proposal
Authors: Crank
Title: pipe-T
Status: draft

В 2001 году [Dragos Manolescu](http://micro-workflow.com/about/) написал
[диссертацию](https://www.researchgate.net/publication/2518290_Micro-Workflow_A_Workflow_Architecture_Supporting_Compositional_Object-Oriented_Software_Development)
посвящённую проблематике небольших автоматизированных процессов с точки зрения
сопровождающего ПО (более коротко тезисы диссертации сформулированы в небольшой
[статье](http://micro-workflow.com/PDF/framework.pdf) на его сайте).

Автор обращает внимание на сложность связанную с подходом т.н.
_compositional software_, к которому относится в т.ч. и различные попытки
построить универсальную систему управления автоматизированными процессами
(workflow management system):

> Workflow relates to compositional software reuse since from a software
> reuse perspective, workflow acts as the “glue” that connectsother systems,
> applications, and objects. 

указывая на [тезисы Garlan et al. на  In Proc. 17th International Conference on
Software Engineering, Seattle, WA, Apr. 1995](https://ieeexplore.ieee.org/document/5071103),
в которой авторы, опираясь на практические примеры, заключают, что
многообещающий подход _compositional software_ сталкивается с сильнейшими
ограничениями в виду архитектурной разницы сочетаемых компонент¹:

> we show how an architectural view of the mismatch problem exposes some
> fundamental, thorny problems for software composition

В своей диссертации Dragos Manolescu предлагает авторский подход организации
т.н. _micro-workflow_, который, хотя и во многом опирается на особенности и
возможности языка SmallTalk (и IDE VisualWorks, в силу специфики языка который
тесно интегрирован с IDE), может быть генерализован для любого языка, в котором
классы либо сами являются объектами [первого класса](https://ru.wikipedia.org/wiki/Объект_первого_класса)
(напр. Python), либо достаточно развиты инструменты обобщённого
программирования.

На наш взгляд, целевая проблематика этой диссертации оказалась незаслуженно
обойдена вниманием сообщества, хотя бы и в силу объективных причин. В этой
заметке я попробую обобщить некоторые наблюдения которые привели меня к этой
примечательной работе 2001-ого года.

# Актуальность

Любой процесс, позволяющий распределённые вычисления непременно использует
следующию особенность обусловленную природой входных данных: данные допускают
разбиение на (необязательно непересекающиеся) фрагменты с
тем чтобы каждый фрагмент затем был обработан отдельным вычислительным узлом.
При этом, разбиение не обязательно должно происходить буквально (как физическая
фрагментация) -- оно, возможно, связано с извлечением какой-то общей информации
из выборки ([reduce-алгоритмы](https://en.wikipedia.org/wiki/Reduce_(parallel_pattern))).

Так, например, для показаний многоканального устройства, для которого
осуществлена некая покадровая запись $n$ чисел, подобными фрагментами
могут быть как кадры по отдельности, так и усреднённые значения для $m < n$
кадров для $i>0$ каналов. Типичным примером данных такой структуры является
трековый детектор в физике частиц, видеокамера, радар, etc.

Хотя реконструкция событий в больших и малых экспериментах обычно строится на
обработке отдельных событий, которые, как правило, могут быть размещены в
оперативной памяти единственного вычислительного узла (размеры порядка килобайт
или сотен мегабайт), принято распараллеливать вычисления на более крупных
порциях входных данных, принимая во внимание какие-то внешние условия,
обеспечивающие неизменность физической установки в течении какого-то
временного интервала (периода), валидность калибровок, стабильность пучка и
мишени, etc.

Это, а так же простота написания однопоточных программ относительно
многопоточных, приводит к тому что повсеместно применяется в основном
параллелизм реализованный на уровне процессов. Сопутствующие (открытые и
коммерческие) инструменты для обуславливания и мониторирования хорошо развиты:
помимо, собственно, систем организации и управления grid (точнее, их
schedulers, таких как
[IBM LSF](https://www.ibm.com/support/knowledgecenter/en/SSETD4/product_welcome_platform_lsf.html),
[HTCondor](https://research.cs.wisc.edu/htcondor/)) и кластерами, существуют
и более высокоуровневые решения (WMS):
[PanDA](http://news.pandawms.org/),
[Pegasus](https://pegasus.isi.edu/),
[pinball](https://github.com/pinterest/pinball),
[law](https://pypi.org/project/law/)
[Luigi](https://github.com/spotify/luigi),
[snakemake](https://snakemake.readthedocs.io/en/stable/),
[Apache Airflow](https://airflow.apache.org/),
[Apache Azkaban](https://azkaban.github.io/azkaban/docs/latest/),
[Apache Taverna](https://taverna.incubator.apache.org/),
[Apache Oozie](https://oozie.apache.org/docs/4.0.1/DG_Overview.html),
[Netflix Conductor](https://netflix.github.io/conductor/intro/),
[nextflow](https://www.nextflow.io/),
[ruffus](http://www.ruffus.org.uk/),
[toil](https://toil.readthedocs.io/en/latest/),
[CWL](https://www.commonwl.org/),
[cuneiform](http://www.cuneiform-lang.org/),
[Cromwell + WDL](https://software.broadinstitute.org/wdl/),
etc.

Существующие решения различаются по своим техническим возможностям
(проработанность системы управления зависимостями, учёт балансировки, наличие
дисплея и интерактивных оболочек, клиентские интерфейсы), используют различные
описательные парадигмы для задания цепей обработчиков (вплоть до реализации
собственных domain-specific languages), и даже вполне отчётливо
фракционируются по поколениям, в зависимости от времени создания (т.н. Hadoop
stack оказал существенное влияние за счёт введения релевантных технологий в
экосистему этого ПО), в сети и в литературе можно найти множество попыток
осуществить детальный сравнительный анализ, обычно по паре-тройке решений: 
[1](https://dmtn-025.lsst.io/),
[2](https://towardsdatascience.com/data-pipelines-luigi-airflow-everything-you-need-to-know-18dc741449b7),
[3](https://eric-bunch.github.io/blog/luigi-vs-airflow),
[4](https://xunnanxu.github.io/2018/04/13/Workflow-Processing-Engine-Overview-2018-Airflow-vs-Azkaban-vs-Conductor-vs-Oozie-vs-Amazon-Step-Functions/),
[5](https://www.michaelcho.me/article/data-pipelines-airflow-vs-pinball-vs-luigi),
даже ветка биоинформатиков [на reddit](https://www.reddit.com/r/bioinformatics/comments/4jyjwk/your_favorite_workflow_manager/).

# Параллелизм

Распараллеливание вычислительного процесса обработки данных,
подаваемых на вход последовательной цепочки процедур может быть осуществлено
на архитектурном уровне самих процедур, что предполагает высокую степень внимания
разработчика к примитивам синхронизации, обеспечивающим совместный доступ к
данным состояния внутри отдельных потоков. Такой подход не допускает обобщения,
и, ввиду необходимости большого внимания к технической стороне разработки,
малоэффективен в условиях производства и сопровождения научного ПО.

Альтернативный подход опирается на естественное свойство изолированности
отдельной процедуры внутри последовательности. Так например, для двух
последовательных преобразований $f(g(x))$ и двух порций данных $x\_1, x\_2$
однопоточная схема выполнения подразумевала бы последовательную обработку,
которую можно выразить в виде последовательности:

    let y1 := g(x1)
    return f(y1)
    let y2 := g(x2)
    return f(y2)

Временная диаграмма для которой выглядит так:

![Serial activity.]({filename}images/articles/pipe-t/activity_0.svg)

В то же время, в случае если $f(y), g(x)$ -- _чистые функции_ (в смысле
программирования), два потока могли бы обрабатывать данные независимо:

* Поток №1:

    return f(g(x_1))

* Поток №2:

    return f(g(x_2))

Диаграмма активности:

![Pure function parallel activity.]({filename}images/articles/pipe-t/activity_1.svg)

Это свойство широко используется во многих языках, где вычисление может быть
построено на чистых функциях: например стандарт Fortran-95 [вводит лексему
объявления чистых функций](https://j3-fortran.org/doc/year/10/10-007r1.pdf)
(см. п. 12.7), а в функциональном языке Haskell любая функция является чистой,
и это свойство позволяет компилятору языка
[обеспечить параллелизм](http://it.bmc.uu.se/andlov/dev/books/haskell98-report.pdf)
без привлечения пользовательских конструкций для синхронизации доступа к данным.

[Источник](https://www.schoolofhaskell.com/school/starting-with-haskell/basics-of-haskell/3-pure-functions-laziness-io):
> Here are the fundamental properties of a pure function:
>   1. A function returns exactly the same result every time it's called with
>   the same set of arguments. In other words a function has no state, nor
>   can it access any external state. Every time you call it, it behaves like
>   a newborn baby with blank memory and no knowledge of the external world.
>   2. A function has no side effects. Calling a function once is the same as
>   calling it twice and discarding the result of the first call.

Практически же, случай чистой функции оказывается достаточно редким, чтобы
опираться на него при архитектурной разработке прикладного программного
обеспечения: большинство вычислительных процедур в прикладном научном ПО так
или иначе содержат (скрытые) состояния: различные гистограммы, сумматоры,
идентификаторы внешних ресурсов (файлы и БД) и т.д. Такие вычислительные блоки
вводятся либо явно в виде _функторов_ в том случае, если язык
предполагает явное определение функционального объекта (Haskell, ML, C#), либо
в виде экземпляров классов (C++, Java, Python).

Тем не менее, из приведённых временных диаграммы можно видеть, что для процедур
имеющих состояние, при условии их взаимной независимости, возможно построить
более эффективную схему выполнения, чем изображённая на рис. TODO:

* Поток №1:

    return g(x1)
    return g(x2)

* Поток №2:

    return f(get_from_thread1())
    return f(get_from_thread1())

![Stateful function parallel activity.]({filename}images/articles/pipe-t/activity_2.svg)

Где вызов `get_from_thread1()` блокировал бы выполнение потока №2 до тех пор,
пока поток №1 не вернёт результат. В этом случае, поток №1 исполняет процедуру
`f(x2)` в то же время как поток №2 исполняет процедуру `g(y1)`, за счёт чего
достигается смешанный параллелизм без необходимости вызова процедур
синхронизации внутри пользовательских функций `f(y), g(x)`.

Подобная схема выполнения представляет собой компромисс между скоростью
выполнения обеспечиваемой синхронизацией доступа к общим ресурсам на
стороне пользовательского кода и простотой написания пользовательских программ
без привлечения средств синхронизации.

# Разрешение зависимостей при параллельном выполнении

Традиционные методы решения задачи управления зависимостями строятся на
построении направленного ациклического графа зависимостей (direct acyclic
graph, DAG), для которого затем применяется простой алгоритм маршрутизации
задач [1](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0167819111001347),
в различных модификациях учитывающий условия балансировки и масштабирования на
парк вычислительных узлов.

# Идиоматизация парадигмы micro-workflow в C++

...


# Cpp-Taskflow implementation

Вот этот проект выглядит интересным в качестве параллельного вычислительного
бэк-энда для подобной реализации:

https://github.com/cpp-taskflow/cpp-taskflow

<hr/>

# Примечания

¹) Здесь нужно иметь в виду, что исследования эти относятся ко времени
чрезвычайной популярности ООП. Это было время повальной мегаломании по отношению к
огромным раздутым фреймворкам, от которых ожидалась невиданная эмерджентность.
Не обошла эта истерия и физику частиц, конечно, -- помимо ROOT для обработки,
см. напр. [MIDAS](https://en.wikipedia.org/wiki/Maximum_Integrated_Data_Acquisition_System)
для DAQ. Со временем надежды сообщества на эмерджентное ООП, видимо поутихли,
и развитием их стало понятие _экосистемы_, как виртуальной среды, более
гранулярной, чем моноязыковой фреймворк, в которой, тем не менее,
устанавливается совместимость интерфейсов на высоком уровне в смысле всё того
же _compositional software_.

